## Клиент-серверное взаимодействие

* Клиент - устройство, которое может подключаться к серверу и получать/отправлять ему/из него информацию (ноутбук, комьютер, мобильное устройство и т.д.)

* Сервер - устройство, которое доступно некоторому набору клиентов.

* Клиентское приложение - приложение, которое размещается на клиенте и имеет доступ к серверному приложению (браузер, мобильное приложение, Desktop-клиент)

* Серверное приложение - приложение, которое размещено на сервере и может быть досутпно для клиентских приложений. (сайт)

* Как правило, клиентов много, а сервер один.


## Общение по протоколу HTTP

* Протокол - набор правил, по которым должно быть выстроено общение между двумя элементами системы.

* HTTP - Hyper Text Transfer Protocol

* Клиентское приложение ~ клиент
* Серверное приложение ~ сервером

### Принцип работы

* Клиент посылает запрос серверу, получает ответ.

#### HTTP-запрос

* `URL` - полный адрес для получения инорфмации с сервера

```
[протокол]://[хост|доменное имя|ip]:[порт]/[ресурс]?[параметр=значение]&[параметр=значение]
```

```
https://vk.com:443/audio/3232123232?year=2023&singer=timaty,оксимирон,меладзе
```

```
https://www.google.com/search?q=java
```

* Метод запроса - глагол, дополняющий семантику запроса - `GET`, `POST`

* Заголовки `REQUEST HEADERS` - сопроводительная информация, которая уходит с запросом.
	* `cookie` - текстовая информация, которая позволяет серверу вас идентифицировать
	* `user-agent` - текстовая информация, показывающая серверу ваше устройство

#### HTTP-ответ

* Статус-код - целое число, которое позволяет быстро понять ситуация
	* `200` - OK
	* `403` - запрещено
	* `404` - страница не найдена
	* `500` - ошибка на стороне сервера
	* `302` - перенаправление, значит браузер должен быть перенаправлен на другую страницу

* Заголовки `RESPONSE HEADERS` - сопроводительная информация, которая приходит с ответом
	* `content-type` - тип содержимого, показывает, как нужно обработать информацию браузеру
	* `content-lenght` - размер содержимого
	* `set-cookie` - содержит куки, которые нужно запомнить браузеру

* Тело ответа (`BODY`)
	* файл
	* html-страница
	* картинка
	* программа